王高成／歐盟對《香港國安法》表態 不代表加入美國民主反中聯盟

正當中美兩國在全球進行外交戰之時，扮演關鍵角色的歐盟近期也作出了表態，對於中國在香港所制訂的《香港國安法》採取反制的作為，包括停止出口可用來鎮壓示威或監視人民通信的設備到香港，不與港府進行任何新的談判，評估與香港的引渡協議，以及提供香港學生到歐洲學習的獎勵措施等。

美圍堵中國 中外長籲反對單邊主義

美國國務卿龐佩歐日前發表《共產中國與自由世界的未來》的演說，揭櫫了川普政府對於中國大陸的新戰略，將中國定位成與美國及西方國家意識形態不同的國家，對於西方國家甚至全球構成威脅，並號召西方國家共同組成民主聯盟加以對抗。美國不只發表宣言而已，還積極遊說西方國家共同採取行動，落實此一戰略。

面對美國的類似冷戰時期的圍堵戰略，中國也積極採取反制的作為，近期中國外長王毅分別與德英法日等大國外長通話，闡述中國對於美中關係的看法與因應措施，以期瓦解美國組織反中聯盟的企圖，甚至呼籲西方國家共同反對美國的單邊主義作為。但是從歐盟對於香港問題的反應來看，中國的外交遊說似乎並未產生正面的效應。

川普逆全球化 歐盟不再追隨美國領導

從川普上任以來，歐盟在美中間就採取獨立自主及維持平衡的作為。

照理美國與歐盟應維持更緊密的合作關係，共同因應中國的擴張外交，然而川普個人的傲慢態度與單邊主義作為，卻使得美歐間的嫌隙日益擴大。

歐盟信仰的是貿易自由主義及外交多邊主義，與川普的貿易保護主義及外交單邊主義立場相左，同時在全球化議題如防止全球氣候變遷，美歐的立場也不一致。

川普的一意孤行及逆全球化的作為，導致歐盟領導大國德法都認為歐盟必須要走自己的路，不能再仰賴及追隨美國的領導。

《香港國安法》迫歐盟捍衛「民主自由」

中國在上述議題反而與歐盟有共同的立場，也積極拉攏歐盟以抗衡美國的壓力。

川普政府或許看出中國的外交意圖，以及彌補自身外交孤立的劣勢，現在又以反對共產主義及保護西方民主價值的訴求，尋求與西方盟國的戰略合作。

此一作法確實找到了美歐共同合作的利基，以及對付中國的軟肋，因為堅持及推廣自由民主也是歐盟外交的指導原則之一。中國推行《香港國安法》，迫使歐盟各國不得不捍衛其意識形態與外交理念，採取懲治的作為。

德國外長馬斯（Heiko Maas）表示，「在與中國這樣的強權互動時，歐洲國家如果要捍衛自己的價值和原則，有必採取一致的立場」。

歐盟反制《香港國安法》 未如美嚴厲

然而，歐盟雖然對於香港議題表態，並不代表已加入美國的民主反中聯盟，主要還是基於自身的外交理念使然，從其所採取的反制措施而言，也不如美國的嚴厲，並未對於陸港官員加以制裁，未限縮絕大多數的貿易關係。

就在歐盟發佈對於香港議題政策同日，歐盟執委會副主席東布羅夫斯基仍與中國副總理劉鶴舉行視訊經貿會談，商討雙方在年底前達成投資協定及擴大出口的相關議題。顯示中歐仍致力於推動雙方的經貿自由化，尤其在新冠肺炎疫情的衝擊下，歐盟經濟嚴重下滑，更需要創造經濟成長的動力。

即使是為了解決病毒對於人類安全的威脅，歐盟也與美國不同調，主張應在世界衛生組織下，與中國在內的國家積極合作，共同研發疫苗及採取抗疫措施。也難怪蓬佩奧在國會作證時都指出，由於大陸的經濟實力強大，要組建針對中國的國際聯盟並不容易。

香港政府宣布因為疫情的影響，將推遲立法會的選舉，德國因此立即宣布將停止與香港的引渡協議。中國外交處境將因香港問題而愈形不利，但是在防疫合作及中國經濟實力的影響下，美國也無法形成有力的國際反中聯盟，歐盟採取了在美中間保持獨立自主的作法，美中歐將持續維持合縱連橫的複雜關係。

睇習大個樣就知幾睇唔起班白皮豬喇